<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- generated by CLiX/Wiki2XML [MPI-Inf, MMCI@UdS] $LastChangedRevision: 93 $ on 23.12.2010 19:26:24[zombie] -->
<!DOCTYPE article SYSTEM "../article.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<header>
<title>僧伽</title>
<id>750323</id>
<revision>
<id>13319843</id>
<timestamp>2010-06-03T08:03:10Z</timestamp>
<contributor>
<username>JAnDbot</username>
<id>87619</id>
</contributor>
</revision>
<categories>
<category>:佛教頭銜</category>
<category>:梵語詞語</category>
<category>:佛教術語</category>
</categories>
</header>
<bdy>

<b>僧伽</b>（梵語：Sangha），簡稱為<b>僧</b>，意譯為大眾、僧眾、僧團、教團、和合眾，佛教術語，意指由佛教出家僧侶所組成的團體，也可用於泛指所有的佛教僧侶（<b>出家眾</b>、<b>出家人</b>）。僧團內必須遵守身和同住、口和無諍、意和同悅、戒和同修、見和同解、利和同均的六和敬法。<p>

釋迦牟尼佛傳正法，由僧伽守護，使正法傳承不絕，故僧伽又可被尊稱為僧寶，為三寶之一。</p>

<sec>
<st>
 釋義 </st>
<p>

《翻譯名義集》：「 僧伽，《大論》：秦言眾，多比丘一處和合，是名僧伽。譬如大樹叢林，是名為林。《淨名疏》-{云}-：律，名四人已上，皆名眾。《律鈔》曰：此-{云}-和合眾。」
</p>
</sec>
<sec>
<st>
 歷史源流 </st>


</sec>
<sec>
<st>
 僧伽制度 </st>
<p>

佛教出家眾，依性別，可分為比丘、比丘尼，稱為出家二眾，為僧伽的主體。加上沙彌、沙彌尼、式叉摩那之後，稱為出家七眾。傳統上，比丘與比丘尼不能居住在一處，但是在每月誦戒時，則可會集一起。</p>
<p>

佛教僧團中，不問年齡、種姓、與地位，以先出家受具足戒者為上座〈Sthavira〉，後出家者應對他們表示尊敬。《摩訶僧祗律》中說：「先出家（受具）者，應受禮、起迎、合掌、低頭、恭敬。先出家者，應作上座：應先受請、先坐、先取水、先受食」。但是傳統佛教認為即使是先出家的比丘尼，也應該向資淺的比丘，表示尊敬，而比丘不用視比丘尼為上座。這些規定被歸結在比丘尼戒的八敬法中，現代昭慧法師認為這是對女性的歧視，領導廢除八敬法運動，認為現代僧團不應該繼續遵守這些規定。</p>
<p>

原始佛教中，僧侶平日可以獨居，修行頭陀行，此稱為阿蘭若比丘。僧侶也可以加入在城市中的僧團共同生活，稱為聚落比丘。但是在印度雨季的三個月中，僧侶需要聚居一處，禁止外出，稱為結夏安居。</p>
<p>

當僧團中有事需要議決，如對於戒律的看法不同時，則可以通過一定的儀式，由僧伽的成員公決，這稱為羯摩。主持羯摩儀式的長老，稱羯摩師，或羯摩和尚，通常是由羯摩師誦出要表決的事項，交由僧伽成員口頭表決，同意的成員就沈默，假若不同意的成員，則可以口頭表示反對意見。當大眾都沈默不語時，由羯摩和尚宣布結論：「僧人默然故，是事如是持」。</p>
<p>

在舉行具足戒儀式時，也會由羯摩和尚向大眾宣告，僧某某某將加入僧團（一白），之後連問三次大眾有無反對意見（三羯摩），此稱一白三羯摩。在通過儀式之後，這名僧侶，就可正式加入僧團之中，成為比丘，或比丘尼。</p>
<p>

此外還有布薩羯摩、自恣羯摩、學家羯磨等等不同的羯摩法。</p>
<p>

成為出家眾，加入僧伽之後，必須遵守僧伽的戒律〈又稱為波羅提木叉）。波羅提木叉中包括波羅夷、僧殘、不定、捨墮、單墮、波羅提提舍尼、眾學、滅諍法等八種。僧伽每半個月會集僧眾，由上座長老負責誦出波羅提木叉戒本，以提醒僧侶隨時儆醒，不要違反了戒律，稱為布薩。在布薩之中，僧侶可以對自己違反戒律的地方，提出懺悔，而發現共修僧侶有違反戒律的地方，也可以在布薩中提出，此稱布薩羯摩。一旦違反了波羅夷，經過僧伽決定，則必須逐出僧伽。</p>
<p>

在布薩之後，僧侶可以依個人修習，在僧團中發表心得，並請求其他成員指導他，為他指正錯誤之處，稱為自恣，自恣的儀式稱自恣羯摩。</p>
<p>

當僧團發現某位在家信眾因為經濟困難，無法供養僧侶時，僧伽集會時需公開向所有成員宣告，禁止僧侶接受此在家信眾的布施及請食，也不得登門向此位信徒乞食，此稱為學家羯摩。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 相關條目 </st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

佛教制度</entry>
</list>
</p>

<p>

</p>
</sec>
</bdy>
</article>
