<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- generated by CLiX/Wiki2XML [MPI-Inf, MMCI@UdS] with modifications for the NTCIR Crosslink project on 21.03.2012 13:18:37[centos6] -->
<!DOCTYPE article SYSTEM "../article.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<header>
<title>马王堆汉墓</title>
<id>7481</id>
<revision>
<id>18521360</id>
<timestamp>2011-12-04T16:57:00Z</timestamp>
<contributor>
<username>EmausBot</username>
<id>796173</id>
</contributor>
</revision>
<categories>
<category>:长沙旅游景点</category>
<category>:湖南历史文化遗迹</category>
<category>:中國考古遺址</category>
<category>:汉朝墓葬</category>
<category>:长沙墓葬</category>
<category>:长沙历史</category>
</categories>
</header>
<bdy>




<b>马王堆汉墓</b>位于湖南省长沙市东郊东屯渡乡（今芙蓉区马王堆街道）境内，临浏阳河，为西汉时期长沙国丞相利蒼、利蒼妻子辛追及其子利狶或兄弟三座墓葬。经发掘，发现一具保存完好的女尸和极具科学、史料和研究价值的众多随葬品，成为1972年中国十大考古发现和世界重要的考古发现而闻名。其出土文物现已全部移入湖南省博物馆，博物馆内闢有马王堆汉墓陈列馆，分为墓葬出土文物陈列和墓坑遗址陈列二大部分。
<sec>
<st>
地名之源</st>
<p>

墓址原为河湾平地中隆起的一个大土堆，相传为五代时期之楚国君王马殷及其家族墓葬，故名“<b>马王堆</b>”。
《湖南通誌》卷三十六稱：“馬王疑冢，在縣東南五里，楚王馬殷築。”，但北宋人編的《太平寰宇記》第一一四卷稱此兩個墳堆叫“雙女冢”，葬的是西漢長沙王劉發的母親唐姬和程姬。《湖南通誌》又引《舊誌拾貴這》稱：“長沙定王發墓在東門外，及其母唐姬墓各高十三丈，其間相去三丈。”。
大土堆东、西方向各突起一个土冢，二冢相距二十多米，顶部均平圆而底部相连，形似马鞍，故也有人称之为“<b>马鞍堆</b>”。</p>

</sec>
<sec>
<st>
發現經過</st>
<p>

一九七二年，中國人民解放軍某軍區醫院準備在此地建造地下病房，從堆底打坑道才進去十米左右就發生了嚴重塌方，發現了白膏泥，從白膏泥的小洞中噴出涼氣，一點就著，燃起淡藍色火苗，湖南省博物館專家斷定此為一處“火洞子”，也就是一座保存完好的古墓。經有關部門批准，湖南省博物館於一九七二年一月十六日正式發掘已經打破的東邊一座墓，把它編為一號墓，西邊的編為二號墓，一號墓發掘工作歷時三個多月，於四月二十八日結束。
發掘中發現一號墓有兩個盜洞，但都沒有挖到墓室，其中一個圓形盜洞深達十七米，已經接近墓室外面的白膏泥，墓口呈正方形，上面是四層台階，下面為斗形坑壁，從墓口到墓底深十六米，墓室背面有一條長長的墓道，墓室裡面是巨大的木槨，用一萬多斤的木炭和厚厚的白膏泥在上下四周填充圍護，木槨有四個邊箱，其結構呈井字形，古代稱為井槨。井槨為南北向，北邊的頭箱象徵墓主的堂屋和居室，特別寬大，四壁使用絲綢做成帷幔，槨底鋪精編竹蓆。頭箱東部有二十三個造型優美的木俑，其中十個著長袍，似為墓主貼身侍女；五個樂俑席地而坐，鼓瑟吹竽，似為墓主樂隊；還有四個舞俑和四個歌俑。頭箱西部放置漆鍾、漆鈁、漆壺，以及許多寫有“君幸酒”字樣的漆耳杯和漆卮，還有全套精美餐具，東西南有三個邊箱，東邊箱裡有許多漆器、陶器，還有六個裝滿珍貴物品的竹笥和六十個木俑，南邊箱裏的隨葬品大致同東邊箱一樣，西邊箱中放置著大量竹笥，共三十三個，裝滿食物、衣物、中草藥等，此外，尚有泥“半兩”等冥幣以及竽、瑟等樂器，還有裝在數十個麻袋裡的糧食、水果和蔬菜。墓室裏一共有一千四百多件隨葬品。</p>
<p>

槨室中央是四層套棺，從外往裏依次是黑漆素棺、黑地彩繪棺、朱地彩繪棺及錦飾內棺，內棺上平放著一幅T形帛畫，棺裏躺著一具用二十層錦繡絲綢包裹著的女尸，女尸身高一點五四米，重三十四點三公斤，外形完整，全身柔軟，肌肉尚有彈性，淺黃色的皮膚，烏黑的頭髮，眼瞼的睫毛清晰可見，左耳裏薄薄的鼓膜仍然完好，血管裏還有凝固的血塊。</p>
<p>

在發掘一號墓的過程中，又意外地發現了另一座大墓，這座墓從地表無法發現，它被一號墓的封土完全包裹，本墓被編為三號墓。</p>
<p>

三號墓是一九七三年十一月十九日開始發掘，該墓形制與一號墓相似，只是規模稍小，在填土中發現了兩件古代工具，即起土用木柄鐵鍤和運土用的竹筐，在白膏泥內發現了二千多年前的嫩綠樹葉，但在出土後幾小時內就發暗變黑。在墓室門口出土了兩個頭插鹿角的偶人。木槨四周也用木炭與白膏泥填塞，但沒有一號墓嚴密，除絲綢品、漆器、兵器外，最珍貴的出土文物是二十多種帛書、這些帛書大都是早已失傳的古籍。</p>
<p>

三號墓的槨室中央是三層套棺，內棺中的尸體已經腐爛，僅存骨架。在隨葬品中發現一塊木牘，上書“十二年二月乙已朔戊辰，家丞奮移主葬郎中，移葬物一編，書到先筫，具奏主葬君。”</p>

</sec>
<sec>
<st>
出土文物</st>
<p>

<b>马王堆汉墓</b>两千多年来从未被盗，保存完好，因此出土了大量的文物，特别是一号墓出土的历两千年不腐的神奇女尸及三号墓出土的大量帛书文献，为西汉初期历史考证提供了翔实的资料，震惊了世界。出土时，一号墓由于用白膏泥密封好，因此女尸历经二千年仍保存完好，被发现时，曾有气体喷出燃烧，但由于没及时收集气体，不知具体成份，成了千年女湿尸仍保存完好的难解之谜。</p>

<ss1>
<st>
女尸</st>
<p>

从最早发掘的一号墓中出土了一具保存完好的女尸，据考证为利苍的妻子辛追，年龄约五十岁左右，出土时软组织有弹性，关节能活动，血管清晰可见，为世界考古史上前所未见的不腐湿尸，此后将此类古尸命名为马王堆尸。尸体经湖南医学院专家解剖后保存在湖南省博物馆，长期向游客开放，已经吸引了来自世界各地数千万计的游客。</p>

</ss1>
<ss1>
<st>
漆器</st>

<p>

一号墓出土了大量陪葬用漆器，如杯、盘、化妆盒等，杯盘内底上写有“君幸食”、“君幸酒”字样，外表光亮如新，足见汉初漆器制造工业之精。有的学者认为，这些漆器应该是当时由四川生产的。</p>

</ss1>
<ss1>
<st>
帛画</st>
<p>


一号墓内棺覆盖了一幅精美的T型帛画，画面上中下三部分分别表现了天上、人间与地下的场景，体现了當地的傳統習俗，学者们最初认为这幅帛画的作用是接引死者走向天国，但因為後來發現此觀念在當時仍不算普及，反而可能是根據當地傳統習俗招魂儀式所做，希望死者死後靈魂不會消散。</p>

</ss1>
<ss1>
<st>
马王堆帛书</st>
<p>


在三号墓中出土了大量的帛书，其中包括《易》、《老子》、《战国纵横家书》、《养生方》等汉初学术与方术文献，其中《易》与《老子》都与今本有较大的区别，被认为是这些书正式定本之前流行的传抄版本之一，大量的方术文献有助于了解汉初的占卜、星相、医术、房中术等内容。帛书的字体接近于汉隶，而别具一格，被书界称为“马王堆体”。</p>



<p>

</p>
</ss1>
</sec>
</bdy>
</article>
