<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- generated by CLiX/Wiki2XML [MPI-Inf, MMCI@UdS] with modifications for the NTCIR Crosslink project on 21.03.2012 13:18:37[centos6] -->
<!DOCTYPE article SYSTEM "../article.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<header>
<title>傲嬌</title>
<id>472361</id>
<revision>
<id>18899673</id>
<timestamp>2012-01-11T12:09:25Z</timestamp>
<contributor>
<username>EmausBot</username>
<id>796173</id>
</contributor>
</revision>
<categories>
<category>:流行語</category>
<category>:萌屬性</category>
<category>:2ch</category>
<category>:網路文化</category>
<category>:性格</category>
<category>:日語詞彙</category>
</categories>
</header>
<bdy>



<b>傲嬌</b>（，亦常翻譯為<b>外冷內熱</b>、<b>蠻橫嬌羞</b>、<b>惡嬌</b>、<b>嬌蠻</b>或<b>嗔羞</b>）是指「平常說話帶刺態度強硬高傲，但在一定的條件下害臊地黏膩在身邊」的人物，主要是常用於戀愛型態的詞彙。本來是發源於日本的美少女遊戲業界，而在包含動畫、漫畫的御宅族次文化裡廣泛形成萌的對象之一種類型，另一方面在、大眾媒體上也會被使用到，作為譬喻有魅力的人物形象、戀愛模範、話題人物等。依照個人不同而定義的差異甚大，也可說是個相當抽象的概念。<p>

「傲娇」一词日语发音近似中文「蹭的累」，因此在中文ACG界又有「蹭的累」的说法。</p>

<sec>
<st>
 定義 </st>
<p>

日语本字合成自日文拟声表感叠词「」和「」：
<list>
<entry level="1" type="bullet">

 「」是帶刺的态度。包含以冷淡、冷漠、故意挑毛病等行为表现。中文用法为<weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://140.111.34.46/cgi-bin/jdict/GetContent.cgi?DocNum=31987&amp;Database=jdict.txt&amp;QueryString=%E6%80%AA">
嗔</weblink>日文读音也近似嗔「Chēn」</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 「」的意思是害羞，害臊脸红。類似中文的「羞答答」。日文读音为「Tere」但在<weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://www.google.com/url?sa=t&amp;ct=res&amp;cd=1&amp;url=http%3A%2F%2Fja.wikipedia.org%2Fwiki%2F%25E3%2583%2584%25E3%2583%25B3%25E3%2583%2587%25E3%2583%25AC&amp;ei=yFMQSNMsjqjrA5ST-KkI&amp;usg=AFQjCNEzwQ84u9H040DSFCV4CXqHAc1jrw&amp;sig2=dL8bQ9zhNQCiLeKE_xWhiw">
</weblink>连用时会被浊音化变成（Tsun dere）。</entry>
</list>
</p>
<p>

合并使用时表示指涉对象具备两面性，而两面的落差和因为落差感而生的了解或亲近感是这类角色自古以来就广为创作者爱用的原因。</p>
<p>

但这两种情感表现未必有内外前后之别，也可能同时出现，例：又气又羞。</p>
<p>

由于女性角色在情感上表现矛盾和慌张的情况较男性更能吸引观众，故此属性出现在女性角色的机会率高于男性角色。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 嚴格定義 </st>
<p>

僅指對心儀對象有意，但為了各種原因而刻意以帶刺的態度給予差別待遇，直到陷入無法繼續逞強矯情偽裝的狀況，或是確定與對方兩情相悅時才轉變為羞赧者。這或許可以用心理學上的心理防衛機制來解釋。</p>
<p>

由於這個角色形容詞，本身即指一種不坦率的特質，也因此特別容易讓使用者誤會。</p>
<p>

港台使用「傲嬌」一詞，嚴格來說具有包含性不夠的問題，但使用者眾，因「傲嬌」這個翻譯而誤解甚至完全偏離原意者也不在少數。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 衍生用法 </st>
<p>

「」<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%221%22])">1</ref>（  ）和「」<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%222%22])">2</ref>（  ）則是對擁有這個屬性的人的稱呼。另外，「」（）多半用來稱呼喜愛這個屬性的人，而非擁有這個屬性的人。</p>
<p>

從2006年左右開始有產生傲嬌原詞「」的派生語「」（為方便稱謂，暫時稱其為「怒傲嬌」），引據日本語俗語詞典可知：
怒傲嬌是傲嬌的派生語，和傲嬌一樣，指平時有點神經的、有些帶刺的女生到了和男生2個人在一起的時候變得害羞起來的特質。但是在被男生的「原來你也有挺可愛的一面呢」之類的話語刺激之后，出現的害羞有兩種表現：一種是羞答答的靠近對方，一種是吼著“笨蛋”逃開。對于這兩種表現，就出現了分化，前者繼續保持 傲嬌「」的稱呼，后者則增加了一種「怒傲嬌」「」的新稱呼。</p>
<p>

「雙馬尾」（）與「傲嬌」兩詞的日語發音相近，所以傲嬌女性角色的髮型常被設定為雙馬尾。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 歷史變遷 </st>

<p>

日語的這個詞語在ACG界約於2000年左右出現，不算很久，但是它對一般男女關係發展的影響潛力甚深（特別是在戀愛遊戲中），所以冒起得十分快。</p>
<p>

「傲嬌」這個共通印象的形成，與以下作品有關：
<list>
<entry level="1" type="bullet">

 1997年推出的美少女遊戲《To Heart》中的保科智子，從原本緊閉心房的帶刺態度，慢慢地與主角融洽起來。另外在1998年的《》中登場的七瀨留美，從蠻橫態度到嬌羞少女的轉變而大受歡迎（七瀨留美和後繼作《Kanon》的澤渡真琴並稱為「雙馬尾系」，對後來的與佐久間晴姬的人物設計也造成不小的影響）。</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 2000年《》的櫻塚戀，以「不坦率」的性格博得人氣。</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 2001年《願此刻永恆》、《秋櫻之空》相繼發表，《願此刻永恆》大空寺亞由（）為大小姐，《秋櫻之空》佐久間晴姬為損友，為「傲嬌般的（）」角色下了定義。</entry>
</list>

2002年8月29日，在投稿到『』的文章裡，首次出現以「」形容大空寺亞由，並且在同掲示板上將本語縮短為「」後用以形容佐久間晴姬。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 屬性表現 </st>

<ss1>
<st>
 討厭主角型 </st>
<p>

<indent level="1">

 包含因為誤會等理由而討厭對方的情形誤解。以馬尾或短髮所表現的活潑好動女孩居多。通常會平常對待主角以外的人，不會展露出極端的感情。重點在於，只會對主角表現出尖酸刻薄、嬌羞欲滴的態度。
</indent>
: 由於對主角坦率地表露厭惡感的程度會反映在後來的愛情表現之緣故，而人氣旺盛，是為標準型的傲嬌。
<indent level="1">

 代表角色：涼宮春日（涼宮春日系列）、神樂坂明日菜（魔法老師）、柊鏡（幸運星）、逢坂大河（龍與虎!）、神崎‧Ｈ‧亞莉亞（緋彈的亞莉亞）
</indent>

</p>
</ss1>
<ss1>
<st>
 不坦率、小惡魔型 </st>
<p>

<indent level="1">

 怯於坦率地向對方表現好感。多為內向羞澀的青梅竹馬、妹等。在這個類型，因為比起其他類型更沒有的表現，也有說這個類型不是的意見。現實社會中的女性也多有這種類型，而也不常被定義為，比較像表現出強悍的態度，無法坦率起來的角色，由於這種性格在戀愛中總也無法積極的起來，有時會轉化為類似病嬌（，亦譯「黑嬌」）的狀態。小惡魔是指腹黑小女孩，時常嘲諷與玩弄別人。
</indent>
: 代表角色：春日野穹（緣之空）、芹澤文乃（嬌蠻貓娘大橫行）、翠星石（薔薇少女）、高板桐乃（我的妹妹哪有這麼可愛！）、御坂美琴（科學超電磁砲）、宇佐美政宗（迷茫管家與膽怯的我）、鮎澤美咲(學生會長是女僕！)、篠之之箒(IS〈Infinite_Stratos〉)、貝基塔(七龍珠)、遠坂凜（fate/stay night）</p>

</ss1>
<ss1>
<st>
 大小姐型 </st>
<p>

<indent level="1">

 有較高的地位或自尊心，即使是出自好意也不想讓對方看到破綻。為此，無論喜歡的對象或不喜歡的對象，皆以「」的狀態接觸。因此，因不知世事、社會性缺乏而導致朋友稀少的情況為多數。同樣的，與「討厭主角型」也以最初對主角抱有誤解的情況為多。富裕的家庭出身、、雙馬尾等組合最常被使用。有著與雙馬尾相似髮型的情況也很多。看似冷靜沉著，但事實上不理智、常把事情搞砸的設定為多。
</indent>
: 代表角色：露易絲·法蘭西斯·露·布朗·杜·拉·瓦利埃爾（零之使魔）、澤近愛理（校園迷糊大王）、三千院凪（旋風管家）、渚一葉（緣之空）、惣流·明日香·蘭格雷（新世紀福音戰士）、亞斯塔蘿黛·尤各瓦爾（蘿黛的後宮玩具）、千鳥要\千鳥香奈\千鳥可奈（驚爆危機）、毒峰莉露卡（死神-BLEACH）</p>

</ss1>
<ss1>
<st>
 女王型 </st>
<p>

<indent level="1">

 有較高的地位或自尊心，不想讓對方看到破綻。「女王大人」正如其名，具有立於人上的器量，對事情快刀斬亂麻。不過獨佔欲很強。和高反差型的差別在於，會向最初中意的對象展現嬌羞的一面。不過對其他人是漠不關心，以鄙視的蠻橫態度對待。也就是只會向自己的王子表示興趣。極少的情況下，可能對王子以外的人敞開心懷。
</indent>
: 代表角色：戰場原黑儀（化物語）、菲莉絲・艾利斯（傳說的勇者的傳說）、高城沙耶（學園默示錄）、真紅（薔薇少女）、真城璃茉（守護甜心!）、柏崎 星奈（我的朋友很少）、亞瑟・柯克蘭（義呆利）</p>

</ss1>
<ss1>
<st>
 守規矩、固執型 </st>
<p>

<indent level="1">

 個性一本正經而責任感強的類型。對戀愛，尤其是嬌羞感到違背良心。
</indent>
: 代表角色：古手川唯（出包王女）、Saber（fate/stay night）</p>

</ss1>
<ss1>
<st>
 孤立、孤高型 </st>
<p>
（此屬性應該是冷嬌）
<indent level="1">

 不輕易對外表現自己感情，孤立且與周圍不融洽的類型。比起自己的戀愛，會優先考慮自己的使命跟責任義務、嚴以律己。與「守規矩、固執型」不同的是，前者是較容易流於感情、老實類型較多，後者多為缺乏感情、沒有人情味。
</indent>
: 代表角色：藤林杏、坂上智代（CLANNAD）、夏娜（灼眼的夏娜）、朽木露琪亞（死神-BLEACH）</p>

</ss1>
<ss1>
<st>
 損友型 </st>
<p>

<indent level="1">

 基本上感情很好，會照顧主角，但難以發展到朋友以上的關係。常見於喜歡照顧人的青梅竹馬、同級生等。雖然對主角態度強硬，但那是出自於對主角的信賴（不論有無戀愛感情），而主角本身也對這情形有自覺。可能是因為如此，從主角的角度來看，變化成嬌羞時沒有太大差異，也可以視為「損友還是損友」。另外，因為態度沒有強硬到「蠻橫」的程度，也會被定義成坦率冷酷、冷酷嬌羞。在虛構作品和現實社會裡最多的類型。對沒有好感的其他人，也是同樣態度的對待。
</indent>
: 代表角色：中野梓（K-ON！輕音部）</p>

</ss1>
</sec>
<sec>
<st>
 註釋 </st>

<p>

<reflist>
<entry id="1">
（漢字可寫成寫成「子」或「娘」）為日語對女孩的愛稱。</entry>
<entry id="2">
為的簡寫法之一，因為人物在某些方面擁有明顯的落差對比，與《格林童話》中的《灰姑娘》（）極具異曲同工之妙</entry>
</reflist>
</p>


</sec>
<sec>
<st>
 參見 </st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

</entry>
<entry level="1" type="bullet">

人格違常</entry>
</list>
</p>

</sec>
<sec>
<st>
 外部連結 </st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

 <weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://d.hatena.ne.jp/keyword/%A5%C4%A5%F3%A5%C7%A5%EC">
</weblink></entry>
<entry level="1" type="bullet">

 <weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://www013.upp.so-net.ne.jp/gon/tundere/top.html">
</weblink></entry>
<entry level="1" type="bullet">

 <weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://komica.dyndns.org/wiki/?cmd=read&amp;page=%E3%83%84%E3%83%B3%E3%83%87%E3%83%AC&amp;word=%E5%82%B2%E5%AC%8C">
KomicaWiki條目</weblink></entry>
</list>
</p>

<p>

</p>
</sec>
</bdy>
</article>
