<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- generated by CLiX/Wiki2XML [MPI-Inf, MMCI@UdS] with modifications for the NTCIR Crosslink project on 21.03.2012 13:18:37[centos6] -->
<!DOCTYPE article SYSTEM "../article.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<header>
<title>輪迴</title>
<id>12201</id>
<revision>
<id>18811730</id>
<timestamp>2012-01-02T07:18:21Z</timestamp>
<contributor>
<username>Mihara57</username>
<id>856433</id>
</contributor>
</revision>
<categories>
<category>:藏傳佛教</category>
<category>:世界觀</category>
<category>:印度教</category>
<category>:死後生命</category>
<category>:宗教學</category>
<category>:佛教術語</category>
</categories>
</header>
<bdy>

File:The wheel of life, Trongsa dzong.jpg|thumb|right|200px|六道輪廻]]<p>

<b>轮回</b>（IAST：Saṃsāra），較為世人所熟悉的是起源于沙門運動（他們反對婆羅門祭祀升天說），发展于佛教，但即使在歐洲亦有獨立的起源，即古希臘哲學，例如畢達哥拉斯及柏拉圖等，和德魯伊教。</p>

<sec>
<st>
宗教概念</st>
<p>

輪迴起於梵書時代，成熟於《奧義書》，是流轉之意。奥义书认为，轮回包摄三道，即天道、祖道、兽道。輪迴是婆罗门教主要教义之一，婆罗门教认为四大种姓及贱民于轮回中生生世世永袭不变。佛教再將三道扩展为六道四生，佛教认为，轮回是一个过程，人死去以后，「識」会离开人体，经过一些过程以后进入另一个刚刚出生的新生命体内，该新生命体可以是人类，也可以是动物、鬼、神。到達涅槃的境界就可擺脫轮回。《法华经·方便品》：“以诸欲因缘，坠堕三恶道，轮迴六趣中，备受诸苦毒。”这一过程中，一個人當下所存在的狀態称为今生，前一个轮回的生命体成为前世，下一个称为来世或来生。</p>
<p>

以佛教而论，众生从无始以来，即輾轉生死于三界五趣之中，或稱在六道中如车轮一样地旋转，即“六道輪迴”，至少要修成阿羅漢，乃至成佛，否则无有脱出之期，但不涉及靈魂之說。</p>
<p>

中國早期沒有「輪迴」和「地獄」說法，輪迴在中國最早是循环的意思<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%221%22])">1</ref>。</p>

</sec>
<sec>
<st>
轮回的必然性</st>
<p>

意识的最基本特征是意识一旦存在就永远无法停止，意识具有永恒性这种本质属性。
因此由于意识的永恒性，任何生命必然经历轮回且其意识永不停止。
如同意识的停止是荒谬的，生命不经历轮回这样的观点也是荒诞不经和错误的。</p>
<p>

在原始佛教的觀點中，意識也是依感官和環境交互影響之因緣而產生，並非一種不變的存在。既然是依因緣而產生，所以隨因緣滅而滅，因此輪迴的中止是可以達成的。</p>

</sec>
<sec>
<st>
轮回的去向</st>

<p>

間有一些人（有時是小童）能說出一個陌生並死去很久的人的生活及家庭細節，這被視為這人的前生經歷，但現代科學很少有人去研究轮回的去向，這些事件沒有被認真地檢定，故沒有任何科学的证据可以表明生命死亡之后轮回的去向，亦沒有任何科学的证据可可推翻．因此这是一个难解的谜题。</p>
<p>

對於認同輪迴之說的人理解，無論是現代科學或古代哲學，都以先入為主的認為生命為一個個獨立的個體，而獨立的個體僅為概念並非現實，因此才產生生命死亡後之去向的無解疑惑。現實之中無論是生命和非生命，都在無可分割的交互影響中呈現，非一一獨立的個體，猶如不可切割的流體，他處此處彼此同受影響，在因緣條件適合且影響所及的條件下產生生命現象，並隨因緣條件改變而改變，隨因緣條件滅除而滅除，並沒有一生命體死後去向的問題。</p>
<p>

對此反對的人認為這種說法，不是玩文字遊戲就是把生物個體和其相關的事物混淆的做法，而且有貶低個體價值之嫌。</p>
<p>

對於抱懷疑但不否認者，可能以一些傳聞有關前世記憶真偽作為爭論的所在，以及生態學中生命循環的意義作為焦點討論。</p>

</sec>
<sec>
<st>
参考资料</st>


</sec>
<sec>
<st>
外部链接</st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

<weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://www.book853.com/list.aspx?cid=24">
因果報應、生死輪迴的相關書籍</weblink></entry>
</list>
</p>

</sec>
<sec>
<st>
参见</st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

轉世</entry>
<entry level="1" type="bullet">

涅槃</entry>
<entry level="1" type="bullet">

灵童转世</entry>
<entry level="1" type="bullet">

復活</entry>
</list>
</p>


<p>

</p>
</sec>
</bdy>
</article>
