<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- generated by CLiX/Wiki2XML [MPI-Inf, MMCI@UdS] $LastChangedRevision: 93 $ on 23.12.2010 16:47:01[zombie] -->
<!DOCTYPE article SYSTEM "../article.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<header>
<title>朱熹</title>
<id>7300</id>
<revision>
<id>13442845</id>
<timestamp>2010-06-16T14:07:01Z</timestamp>
<contributor>
<username>Yuck</username>
<id>58959</id>
</contributor>
</revision>
<categories>
<category>:帝師</category>
<category>:儒家</category>
<category>:中国哲学家</category>
<category>:宋朝政治人物</category>
<category>:朱姓</category>
<category>:尤溪人</category>
<category>:理學家</category>
<category>:婺源人</category>
</categories>
</header>
<bdy>

<image width="150px" src="Zhu_xi.jpg" type="thumb">
<caption>

朱熹画像
</caption>
</image>


<b>朱熹</b>（），江南东路徽州婺源人。行五十二，小名<b>沈郎</b>，小字<b>季延</b>，字<b>元晦</b>，一字<b>仲晦</b>，号<b>晦庵</b>，晚称<b>晦翁</b>，又称<b>紫陽先生</b>、<b>考亭先生</b>、<b>沧州病叟</b>、<b>云谷老人</b>，諡<b>文</b>，又稱<b>朱文公</b>。南宋理学家，理学的集大成者，被尊称为<b>朱子</b>。<p>

朱熹是程顥、程頤的三傳弟子李侗的學生，在中國，有專家認為他確立了完整的客觀唯心主義體系<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%221%22])">1</ref>。家境窮困，自小聰穎，弱冠及第，中紹興十八年進士，歷高孝光寧四朝。</p>
<p>

於建陽雲谷結草堂名「晦庵」，在此講學，世稱「考亭學派」，亦稱考亭先生。承北宋周敦頤與二程學說，創立宋代研究哲理的學風，稱為理學。其著作甚多，輯定《大学》、《中庸》、《論語》、《孟子》為四書作為教本。</p>

<sec>
<st>
 生平事迹 </st>
<p>

朱熹系茶院府君九世孙<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%222%22])">2</ref>。原籍徽州婺源县（今中國江西婺源县），宋建炎四年庚戌（1130年）九月十五日午时诞生于福建尤溪郑氏草堂。</p>
<p>

五歲入小学，诵《孝经》<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%223%22])">3</ref>，十八岁举建州乡贡，十九岁登王佐榜进士，绍兴五年十月以焕章阁待制兼侍讲<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%224%22])">4</ref>，紹興二十年（1149年）春，回鄉省墓，並贖回質田百畝，充作茶院朱氏的祭田<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%225%22])">5</ref>，二十二岁授<b>左迪功郎</b>，初任泉州同安县<b>主簿</b>，為官四十八年中，先后任地方官九年，到朝廷任侍讲官四十天，官至<b>直宝文阁待制</b>，封婺源<b>开国男</b>，食邑三百户，<b>兼秘阁修撰</b>等职。生三子：塾、野、在；女五人。</p>
<p>

庆元六年庚申（1200年）三月初九午时病逝于建阳考亭之沧州精舍，寿七十一岁。嘉定二年诏赐谥曰“文”（称文公），累赠太师，追封信国公，后改徽国公，从祀孔子庙。</p>
<p>

明朝通称先儒朱子，崇祯十五年因诏位居七十二子之下，汉唐诸儒之前，特称大贤朱子，清康熙五十一年诏升大成殿配享位列十哲之次。</p>
<p>

朱熹曾在岳麓书院讲学，使书院被誉为“潇湘洙泗”；他也重建了白鹿洞书院，邀请了吕祖谦、陆九渊等学者讲学。朱熹把《大學》重新整理，認為“經一章蓋孔子之言，而曾子述之；其傳十章，則曾子之意而門人記之也。”<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%226%22])">6</ref></p>
<p>

將《論語》跟《孟子》，以及《禮記》一書中的兩篇《大學》、《中庸》，合訂為一部書，定名“《四書》”。《四書》遂與《五經》合稱為「《四書五經》」，</p>
<p>

朱熹發揚《大學》中的「格物、致知、誠意、正心、修身、齊家、治國、平天下」的思想，成為後世學者必宗的追求。明代學者薛瑄說： “自考亭以還，斯道已大明，無煩著作，直須躬行耳。 ”清代理學家陸隴其更以朱熹的是非为是非，认为“宗朱子者为正学，不宗朱子者即非正学。……今有不宗朱子之学者，亦当绝其道，勿使并进”。  </p>
<p>

不過，即使朱熹在學術上被提升到如此崇高的地位，在野史裡他也有一些令人非議的事蹟。</p>
<p>

宋人葉紹翁的《四朝見聞錄》評他：“虐待老母。不孝其親；與尼偕行，誘之為妾；開門授徒。厚素來；四方饋賂，動以萬計。”「不孝其亲」中说朱熹有好米不给母亲吃。</p>
<p>

朱熹相信風水的“山環水抱”、“藏風聚氣”之說<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%227%22])">7</ref>，他還提出了自己的見解：“卜其宅兆，卜其地之美惡。地之美則神靈安，其子孫盛。”朱熹的學生蔡元定，亦精於風水，二人常相互討論。朱熹父親的墳墓曾三次遷移，其母墳（葬於寒泉嶺，稱「仰天湖穴」）、妻墳、長子朱塾墳（葬於大同山，稱「龍湖穴」），自己的墳地（朱熹及其夫人合葬於黃坑九峰山，稱「風吹羅帶穴」），都是他自己親自選的<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%228%22])">8</ref>。</p>
<p>

洪迈《夷堅志》中描述，他在任提舉浙東刑獄的時候，與當時的台州知州，也是著名學者唐仲友起了糾紛，雙方並且上奏朝廷互控。朱熹後來得知唐仲友相當欣賞當時江南一帶著名的營妓嚴蕊後，就把嚴蕊抓起來，試圖屈打成招，羅織對唐仲友不利的口供，不料嚴蕊寧死不屈，朱熹莫可奈何。這件事因為鬧得很大，使得後來朱熹和唐仲友雙雙去職。更有野史《二刻拍案驚奇》認為朱熹是為了爭奪嚴蕊不成才扯出這些風波的，這是反理學的表現。而根据今天学者束景南教授則認為唐仲友确乎有贪污罪行，《夷堅志》中的情节很多是虚构的，但仍未有足夠證據證明嚴蕊之事純屬虛構。</p>
<p>

事實上朱熹本人在訟案上，實有極大偏見，他給皇帝上奏书说：“凡有狱讼，必先论其尊卑、上下、长幼、亲疏之分，而后听其曲直之辞。凡以下犯上，以卑凌尊者，虽直不右；其不直者，罪加凡人之坐。”<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%229%22])">9</ref> 以下犯上，以卑凌尊者，是朱熹本人難以理解的，戴震稱此為“以理杀人”<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2210%22])">10</ref>。</p>
<p>

朱熹所撰的史學著作不多，朱熹及其門人趙師淵編著《資治通鑑綱目》，共５９卷。本書不能算是偉大的歷史著作，因為朱熹不過是修訂了司馬光的正統觀，加入了濃厚的道德信念和解釋，不承認王莽政權，於三國尊蜀為正統。全書以綱目為體，創造了一種新的史書體裁，但是他並沒有做原始材料的收集與裁定，所以連一般歷史家所作的初步工作也沒有<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2211%22])">11</ref><ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2212%22])">12</ref>。</p>
<p>

朱熹的母親為歙縣縣城人， 父親朱松曾在歙縣城南紫陽山老子祠讀書，入閩任政和縣尉自署「紫陽書堂」，以「紫陽」各其居，朱熹亦題名其書房為「紫陽書房」。學者因而稱朱熹為「紫陽先生」，稱其學派為「紫陽學派」。<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2213%22])">13</ref></p>

</sec>
<sec>
<st>
 朱学影响 </st>

<ss1>
<st>
 大成理學 </st>
<p>

他为官仅有十-{zh-hans:余;zh-hant:餘}-年，从事教学约四十載。一生专心儒学，成为程颢、程颐之后儒学的重要人物。在经学、史学、文学乃至自然科学的训诂考证、注释整理上都有较大成就。朱熹哲学发展了程颐等人的思想，集理学之大成，建立唯心论的唯理论体系。认为“理”、“气”不相离，但“理在先，气在后”，“理”是物质世界的基础和根源。</p>
<p>

朱熹晚年受到韩侂胄排斥，以為“朱熹迂闊，不識時務，不宜再用”，宋宁宗庆元二年（1196年）监察御史沈继祖弹劾朱熹：“又诱引尼姑二人以为宠妾，每之官则与偕行，谓其能修身，可乎？冢妇不夫而自孕，诸子盗牛而宰杀之，谓其能齐家，可乎？”<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2214%22])">14</ref>，慶元四年（1198年）其学说被视为“伪学”，遭到禁止，规定凡是“伪学”中人，一律不能做官<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2215%22])">15</ref>。</p>
<p>

后来，朱熹理学成为官方哲学，元代恢复科举后，朱学被定为科场程式；在明清两代被列为儒学正宗。在中国儒学史上，朱熹理学的作用和影响力仅次于孔子。朱理学传到了朝鲜，再传入日本，德川幕府初期，藤原惺窝就桂庵玄树弟子文之玄昌学朱子学，颇有成就。黃榦《朱子行狀》曰：“紹道統、立人極，為萬世宗師。”</p>
<p>

钱穆尊崇朱子，始终如一，晚年撰百万言《朱子新学案》，开宗明义即谓：「在中国历史上，前古有孔子，近古有朱子，此两人皆在中国学术思想史及中国文化史上，发出莫大声光，留下莫大影响。瞻观全史，恐无第三人可与伦比。」<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2216%22])">16</ref></p>

</ss1>
<ss1>
<st>
 自然科學 </st>
<p>

胡道静先生称，“朱熹是历史上一位有相当成就的自然科学家。”李约瑟对朱熹在自然科学方面的工作和成就也相当肯定的。他说：“朱熹是一位深入观察各种自然现象的人。”并对朱熹在解释雪花何以呈六角形时将雪花与太阴玄精石的比较予以高度评价，称之“预示了后来播云技术的发展”。李约瑟还认为“朱熹是第一个辨认出化石的人”，比西方早出四百多年。（《李约瑟文集》）</p>
<p>

即便如此，缺乏數學訓練的朱熹正如黃仁宇所言：“如是理學家或道學家所談及的很多事物（抽象之事与具体之物混為一談），只能美術化的彼此印證，不能用數目字證明。”“其結果則有如李约瑟之所說，朱熹在沒有產生一個牛頓型的宇宙觀之前，先已產生了一個愛因斯坦型的宇宙觀。”（《赫遜河畔談中國歷史》）许多学者认为中国古代自然观特别是阴阳五行学说妨碍科学的进步<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2217%22])">17</ref>。中国自然哲学家在解释现象时，往往求助这种自然哲学，例如：电被解释为，“阴阳相激为电”；地震被认为是“阳伏而不能出，阴迫而不能蒸”<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2218%22])">18</ref><ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2219%22])">19</ref>。於是经验主义和神秘主义的极端形式，贯穿整个古代中国科学理论体系。</p>

</ss1>
</sec>
<sec>
<st>
 道学 </st>
<p>

在朱熹看来，“存天理、灭人欲”是儒学的精髓之所在。他说“圣贤千言万语，只是教人明天理、灭人欲。”</p>

<ss1>
<st>
 官方哲學 </st>
<p>

元朝皇庆二年（1313年）复科举，诏定以朱熹《四书集注》试士子，朱学定为科场程式。明太祖洪武二年（1369年）科举以朱熹等“传注为宗”。</p>
<p>

康熙宣揚理學“皆明白精確，歸於大中至正”，使得“學者無敢疵議”<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2220%22])">20</ref>。康熙五十一年以“朱熹升配大成殿东序为十一哲”，以兹表彰。乾隆五年（1740年）下诏说，程朱之学“得孔孟之心传……循之则为君子，悖之则为小人；为国家者由之则治，失之则乱，实有裨于化民成俗，修己治人之要。”<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2221%22])">21</ref></p>

</ss1>
</sec>
<sec>
<st>
 毀譽不一 </st>
<p>

清朝以後，反理學的態勢一度形成。顏元力反程朱的守靜與虛學，他說：朱子學術不過是「禪宗、訓詁、文字、-{鄉愿}-四者集成一種人」「如其闢佛、老，皆所自犯不覺」<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2222%22])">22</ref>，“率天下入故紙中，耗盡身心氣力，做弱人病人無用人，皆晦庵（朱熹）為之也！”<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2223%22])">23</ref>，又指出：“朱子教人半日静坐，半日读书，无异于半日当和尚，半日当汉儒，试问一日十二时辰，哪一刻是尧、舜、周、孔？”又说：“终日兀坐书房中，萎惰人精神，使人筋骨皆疲软，以至天下无不弱之书生，无不病之书生，生民之祸，未有甚于此者也。”<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2224%22])">24</ref></p>
<p>

黃斡為朱熹寫行狀，曾总结曰：“继往圣将微之绪，启前贤未发之机，辨诸儒之得失，辟异端之论谬，明天理，正人心，事业之大，又孰有加于此者。“又曰：“自周以来，任传道之意，得统之正者不过数人。而能使斯道章章较著者，一二人而止耳。由孔子而后，曾子、子思日继其微，至孟子而始著。由孟子而后，周、程、张子继其绝，至先生而始著。”</p>
<p>

徐渭在《评朱子论东坡文》中指责朱熹“只是要人说他是个圣人，并无一些破绽，所以做别人者人人不中他意，世间事事不称他心，无过中比求有过……”</p>
<p>

全祖望稱：“致广大，尽精微，综罗百代矣。江西之学，浙东永嘉之学，非不岸然，而终不能讳其偏。“<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2225%22])">25</ref></p>
<p>

五四新文化运动激烈批评了程朱理学，認為是封建主義的代表，中國進步的思想障礙。</p>


<p>

民間傳說則提及朱熹於褔建漳州做知府時﹐曾下令婦女纏足﹐並令之纏至極小以為「以絕淫風」。但此說法仍存疑，首先是宋代纏足風氣尚不普及，其次為無文獻證明此事。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 書法成就 </st>
<p>

朱熹是南宋著名理學家、思想家和教育家，自幼跟隨父親朱松及武夷三先生劉子翬、劉勉之、胡審習字，嘗學曹孟德書，後攻鍾繇楷書及顏真卿行草，一生臨池不輟，書法造詣精湛，筆墨雄贍，超逸絕倫。自古以來，傳世墨跡，雖是斷簡殘編，都被奉如至寶加以珍藏。 
又因其思想學說從元代開始已成為中國官方哲學，不但深刻地影响了中國的傳統思想文化，而且還遠播海外，產生巨大的影响。他思想學說的盛名，把其書法藝術的光芒掩卻了。朱熹善行、草、尤善大字，現今傳世作品以行書簡牘為主，大字墨跡很少。</p>

<ss1>
<st>
 作品真跡 </st>
<p>

File:Zhu Xi-Thatched Hut Hand Scroll-06.jpg|thumb|500px|朱熹《蓬戶手卷》真跡]]
<list>
<entry level="1" type="bullet">

《蓬戶手卷》國外私人藏，全卷包括三部份：（一）題耑。（二）朱熹行草手102字。（三）宋文天祥、明方孝孺、祝允明、海瑞和唐寅之題跋。</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《周易系辭本義手稿殘卷》日本藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《行草書詩札》南京博物院藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《奉同張敬夫城南二十咏詩卷》北京故宫博物院藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《向往帖》 台北故宫博物院藏	</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《四書注稿》遼寧省博物館藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《書翰文稿卷》遼寧省博物館藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《論語集注殘稿》日本藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《致彦修少府帖》台北故宫博物院藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《書易系辭册》台北故宫博物院藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《贈門人彦忠彦孝同榜登第》詩册　國內私人藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《致程允夫書》遼寧省博物館藏	</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《賜書帖》北京故宫博物院藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《秋深帖》台北故宫博物院藏</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《卜築帖》日本東京國立博物館藏</entry>
</list>
</p>

</ss1>
<ss1>
<st>
 書法風格 </st>
<p>

朱熹的書法被譽為「漢魏風骨」及「韵度潤逸」。下筆點畫圓潤，善用中鋒，運轉沉着順暢，入筆藏鋒隱芒，絕無狂躁之跡；結構穩健典雅，行氣連貫，不刻意工整，風格洒脱自然。朱熹是儒家哲學的宗師，書法的字裏行間洋溢著文人的書卷氣，崇尚傳統法度是可以想見的。他主張「字字有法度，方是字」，但又要能「縱容衍裕而氣象超然」。也就是說，書法必要入法而又能出法，筆墨才能表現出自然的意態。<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2226%22])">26</ref> 歷代名人對其書法的評價很高，也明顯地披露了他獨特的書風：</p>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

明陶宗儀《書史會要》   </entry>
</list>

「朱子繼續道統，優入聖域，而于翰墨亦工。善行草，尤善大字，下即沉着典雅，雖片縑寸楮，人争珍秘，不啻璠璵圭璧」。   
<list>
<entry level="1" type="bullet">

明王世貞《震澤集》   </entry>
</list>

「晦翁書，筆勢迅疾，曾無意于求工，而尋其點畫波磔，無一不合書家矩矱」。   
<list>
<entry level="1" type="bullet">

陸簡题朱熹《朱子城南唱和詩帖》   </entry>
</list>

「其詞皆冲口而得，字亦縱筆所書，矩度弛張，姿態逸發，雖晉唐諸名家，未易比數」。   
<list>
<entry level="1" type="bullet">

宋文天祥跋朱熹《蓬戶手卷》   </entry>
</list>

「前人論書謂真卿書有忠臣骨，今觀文公之用筆斯言為不謬矣」。   
<list>
<entry level="1" type="bullet">

明祝允明跋朱熹《蓬戶手卷》   </entry>
</list>

「晦昂先生精忠古節，博雅明古，為世之賢，表明千古，然對書法尤為神妙，固平生亦書無幾，故後世見者鮮矣，此卷為黃士司馬藏之久矣，後乃流落於世間，吾昔在教時僅得一見，然未及盡觀以為恨焉，今幸復見於友人齋中，足以與公之筆墨有緣也，用是書此以序其本」。　　   
<list>
<entry level="1" type="bullet">

明海瑞跋朱熹《蓬戶手卷》   </entry>
</list>

「是書風流韻達，雅緻超群，實乃天然妙品」。</p>

</ss1>
</sec>
<sec>
<st>
 主要著作 </st>
<p>

<image width="200px" src="Zhu_Xi.png" type="thumb">
<caption>

清代的朱熹像
</caption>
</image>
</p>
<p>

朱熹的学术思想在世界文化史上，也有重要影响。朱熹的主要哲学著作有《四书集注》、《四书或问》、《太极图说解》、《通书解》、《西铭解》、《周易本义》、《易学启蒙》等。此外有《朱子语类》，是他与弟子们的问答；《近思錄》，是他與呂祖謙共同整理的宋明理學家著作之摘要，作為一本儒學入門書，歷代學子必讀。</p>
<p>

朱熹是南宋最著名的理学家，开创了影响深远的“程朱理学”体系，朱熹著述共有七八十种之多，收入《四库全书》的有四十部，其中最著名有：
<list>
<entry level="1" type="bullet">

《近思錄》（與呂祖謙合編）</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《四書章句集註》</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《诗集注》</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《通鉴纲目》</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《宋名臣言行录》</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《楚辞集注》</entry>
<entry level="1" type="bullet">

《易学启蒙》<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%2227%22])">27</ref></entry>
</list>

后人集有《晦庵先生朱文公集》、《朱子语类》。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 參考资料 </st>


</sec>
<sec>
<st>
 相關項目 </st>
<p>



<list>
<entry level="1" type="bullet">

儒学</entry>
<entry level="1" type="bullet">

理学</entry>
<entry level="1" type="bullet">

湖湘文化</entry>
<entry level="1" type="bullet">

周敦颐</entry>
<entry level="1" type="bullet">

岳麓书院</entry>
<entry level="1" type="bullet">

白鹿洞书院</entry>
</list>
</p>

<p>

</p>
</sec>
</bdy>
</article>
