<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- generated by CLiX/Wiki2XML [MPI-Inf, MMCI@UdS] $LastChangedRevision: 93 $ on 23.12.2010 17:43:47[zombie] -->
<!DOCTYPE article SYSTEM "../article.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<header>
<title>奇異果</title>
<id>193518</id>
<revision>
<id>13536138</id>
<timestamp>2010-06-26T20:57:43Z</timestamp>
<contributor>
<username>TXiKiBoT</username>
<id>183005</id>
</contributor>
</revision>
<categories>
<category>:獼猴桃屬</category>
<category>:水果</category>
</categories>
</header>
<bdy>

<p>


<b>-{zh:奇異果; zh-hans:猕猴桃; zh-hant:獼猴桃; zh-hk:奇異果; zh-tw:奇異果;}-</b>，又稱<b>-{zh:獼猴桃、中國醋粟;zh-hans:奇异果、中國醋粟; zh-hant:奇異果、中國醋粟; zh-hk:獼猴桃、中國醋粟; zh-tw:獼猴桃、中國醋粟;}-</b>，是獼猴桃屬中多個栽培種水果的通稱（主要種源包括美味獼猴桃），其他中文名稱還有<b>猕猴梨</b>、<b>藤梨</b>、<b>羊桃</b>、<b>陽桃</b>、<b>几维果</b>、<b>木子</b>與<b>毛木果</b><ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%221%22])">1</ref>等。</p>
<p>

最普通的美味獼猴桃，大小和一个鸡蛋差不多（約6公分高、圓周約4.5至5.5公分），一般是椭圆形的。深褐色并带毛的表皮一般不食用。而其内则是呈亮绿色的果肉和一排黑色的种子。獼猴桃的质地柔软，味道有时被描述为草莓、香蕉、鳳梨三者的混合。因猕猴喜食，故名猕猴桃；亦有人说是因为果皮覆毛，貌似猕猴而得名。</p>
<p>

此物種原生地為中國，1904年伊莎贝尔把中国南方的猕猴桃种子带回新西兰之后，经多人努力培育出現今人們食用的奇异果。如今，-{zh-hant:紐西蘭;zh-hans:新西蘭;}-是猕猴桃的主要產地，以「kiwifruit」的名字销售到世界各國，在北美人们更常簡称其为「kiwi」。此名稱的来源则是1959年间，一家新西兰公司开始推广这种原先英语译名为Chinese gooseberry（汉语直译<b>唐醋栗</b>、<b>唐鹅莓</b>）的水果，到1974年kiwifruit成为西方通用的商品名。</p>

<sec>
<st>
历史</st>
<p>

1904年，新西兰一位名叫伊莎贝尔的女校长到中国湖北宜昌看望她的姐姐，并把中国的猕猴桃种子带回了新西兰。回新西兰后，伊莎贝尔将种子转送给当地的果树专家，之后辗转送到当地知名的园艺专家亚历山大手中，培植出新西兰第一株奇异果树。迄今为止，新西兰出产的绿色奇异果已经风行全世界，而新西兰在奇异果营销、研发和价格方面的影响力，也是世界第一。<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%222%22])">2</ref><ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%223%22])">3</ref></p>

</sec>
<sec>
<st>
 營養 </st>

<p>

紐西蘭奇異果協會根據一份研究報告表示，夏季每天吃兩顆奇異果，將可補充身體中的鈣質，增強人體對食物的吸收力，以及逐漸改善品質不好的睡眠狀況。該報告比較廿七種美國最受歡迎的水果中發現，奇異果中鈣含量高於葡萄柚、蘋果和香蕉，而鈣正是可以提升睡眠品質的重要元素，可以增進神經系統的穩定並放鬆。奇異果的微酸能適當促進腸蠕動，增強食物的吸收力，減少腸胃脹氣的發生，如此便能逐漸改善睡眠狀態。</p>
<p>

美國Rutgers大學博士Paul LaChance在一份 "水果對維持健康及疾病治療的營養評估及建議 "報告中指出，奇異果被認為是營養密度最高的水果，接著是木瓜、哈密瓜、草莓及芒果、檸檬與柳丁。奇異果的每單位營養素之熱量次於檸檬、草莓、哈密瓜及木瓜而排名第五，同時它也具有高鉀低鈉的比例和木瓜、杏及香蕉一樣。不論是金色或綠色奇異果，它們的營養素全都一樣，一顆奇異果含豐富維他命C，所含的維他命E更可提供一日所需的三分之一，而且還是低脂低熱量，另外還有豐富的葉酸、鈣質、膳食纖維、以及低鈉高鉀。</p>
<p>

根據美國食品研究調查，奇異果中所含的精氨酸能幫助傷口癒合，並有治療陽萎的作用。研究顯示，水果因為含有大量維他命C而倍受人們重視，根據 FDA的標準除了西洋梨以外，所有水果都可以稱得上是維他命C的良好來源。</p>
<p>

另外奇異果中所含的纖維有三分之一是果膠，而果膠則被認為具有降低血中膽固醇濃度，進而有預防心臟病的功能；大量纖維也有促進排便功能值得注意的是，奇異果中含有多種氨基酸，像麩氨酸及精氨酸這兩種氨基酸可作為腦部神經傳導物質、可促進生長素分泌。</p>



</sec>
<sec>
<st>
 参考文献 </st>

<p>

<reflist>
<entry id="1">
</entry>
<entry id="2">
</entry>
<entry id="3">
</entry>
</reflist>
</p>


<p>

</p>
</sec>
</bdy>
</article>
