<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- generated by CLiX/Wiki2XML [MPI-Inf, MMCI@UdS] with modifications for the NTCIR Crosslink project on 21.03.2012 13:18:38[centos6] -->
<!DOCTYPE article SYSTEM "../article.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<header>
<title>春雨 (食品)</title>
<id>48457</id>
<revision>
<id>39225366</id>
<timestamp>2011-09-16T12:10:13Z</timestamp>
<contributor>
<username>ZéroBot</username>
<id>404653</id>
</contributor>
</revision>
<categories>
<category>:アジアの食文化</category>
<category>:麺料理</category>
<category>:デンプン</category>
<category>:中国の麺料理</category>
</categories>
</header>
<bdy>

<image width="240px" src="Dongfen.JPG" type="thumb">
<caption>

調理前の乾燥した春雨
</caption>
</image>
 
<b>春雨</b>（はるさめ）は、緑豆（りょくとう）から作られるアジアの乾麺。 ジャガイモやサツマイモのでんぷんから作られる物もある。名前は「春に降る細い雨」に由来している。<p>

中国で作られアジアの広い地域に広がった食材である。中国語では「」（フェンスー ）または「」（フェンティアオ ）という。台湾では「」（北京語 トンフェン 、ミン南語 タンフン ）という。</p>

<sec>
<st>
歴史</st>
<p>

日本には禅宗の精進料理である普茶料理の材料として、中国から鎌倉時代に伝来したといわれる。</p>

</sec>
<sec>
<st>
製法</st>
<p>

緑豆、ジャガイモ、サツマイモなどのでんぷんを熱湯で練った糊に、でんぷんと湯を加えながら練り上げて生地をつくる。この生地を直径が1mmほどの穴の開いた容器から熱湯中に押し出して煮沸し、水冷後に凍結させ、さらに天日乾燥して作られる。</p>

</sec>
<sec>
<st>
産地</st>
<p>

中国においては、山東省龍口市が産地として有名であるが、実際の産地は招遠市の方が主である。龍口ブランドの商品は日本にも輸入されている。</p>
<p>

日本においては、奈良県が主産地で、桜井市と御所市で全国の生産の約6割を占めている。中国では緑豆のものが主流で、日本においては緑豆でんぷんが入手しにくかったため、ジャガイモなどの芋でんぷんに変えられている。</p>

</sec>
<sec>
<st>
食べ方</st>
<p>

<image width="150px" src="Mayishangshu.jpg" type="thumb">
<caption>

四川の春雨料理 螞蟻上樹
</caption>
</image>

Image:Korean cuisine japchae.jpg|thumb|韓国の春雨料理 チャプチェ]]
水か湯で少し戻してから加熱し、煮物や炒め物にする。冷ましてチャプチェや春雨サラダのような和え物料理にもする。</p>
<p>

中華料理では、麻婆春雨などのように炒め物や汁の少ない鍋料理などの主役になるほか、春巻きなどの具にしたり、麺料理として使われる。水で戻さずに、乾燥した状態のまま油で揚げると、白くなり、数倍のかさに膨れる特性があるため、皿と料理の間に敷き付け合わせにするなどの調理法がある。春雨を使った一般的な料理に四川料理の、春雨を挽き肉と煮込んで唐辛子で味付けた「螞蟻上樹」（マーイーシャンシュー）がある。また、歯ごたえやスープを吸う特性を生かしてフカヒレの代用として使う事もある。</p>
<p>

タイでは「ウンセン」（）と呼び、和え物や鍋物にされる。トムヤムクンなどのスープ料理に春雨を入れることもある。</p>
<p>

朝鮮半島では「タンミョン」（唐麺、）、または「ホミョン」（胡麺、）と呼ばれ、水で戻した春雨を野菜類と一緒にごま油で炒めたチャプチェとして供されることが多い。</p>
<p>

日本では鍋料理の具のひとつとして使われたり、煮戻してごま油や少量の唐辛子などで中華風に味付けして、「中華サラダ」とすることが多い。短く切った春雨を揚げ物の衣にしたものを、日本では春雨揚げと呼ぶ。</p>
<p>

熊本県中部の郷土料理である「太平燕」（タイピーエン）は、本来ワンタンスープのような中華料理であったが、日本で変化して春雨を主体にした一種の麺料理となった。それまで、春雨をあまり麺類と認識していなかった日本では珍しい料理である。</p>
<p>

近年の日本では、中華料理や東南アジア料理の、麺として春雨を使った商品も数多く販売されているが、麺料理の一種というよりは、緑豆で作る春雨のカロリーが小麦粉の麺類よりも低めであることから、ダイエット志向のインスタント食品として扱われている場合が多い。もっとも麺料理としても、低カロリーなラーメン、焼きそば風のスナックとして普及している。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 粉皮 </st>
<p>

<image location="right" width="150px" src="Cellophane_noodles_春雨_粉絲,A090806.JPG" type="thumb">
<caption>

日本のカップ入り即席春雨
</caption>
</image>

シート状に蒸して作るものを「」（フェンピー、）と呼び、主に和え物に用いる。俗に板春雨（いたはるさめ）と呼ばれることもある。</p>

</sec>
<sec>
<st>
関連項目</st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

麻婆春雨 - 春雨を炒め煮にした日本の中華料理</entry>
<entry level="1" type="bullet">

チャプチェ - 春雨を炒めた韓国料理</entry>
</list>
</p>

</sec>
<sec>
<st>
外部リンク</st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

 <weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://www.famic.go.jp/public_relations_magazine/kouhoushi/tokusyuukiji/products_knowledge/st48.html">
商品知識（春雨の調理適性） 農林水産消費安全技術センター</weblink></entry>
</list>
</p>

<p>

</p>
</sec>
</bdy>
</article>
