<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- generated by CLiX/Wiki2XML [MPI-Inf, MMCI@UdS] $LastChangedRevision: 93 $ on 23.12.2010 18:12:10[zombie] -->
<!DOCTYPE article SYSTEM "../article.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<header>
<title>女人香 (1992年電影)</title>
<id>331605</id>
<revision>
<id>13349682</id>
<timestamp>2010-06-06T13:06:40Z</timestamp>
<contributor>
<username>Wwbread</username>
<id>493119</id>
</contributor>
</revision>
<categories>
<category>:1992年電影</category>
<category>:美国电影作品</category>
<category>:環球影業電影</category>
<category>:劇情片</category>
<category>:英語電影</category>
<category>:奧斯卡最佳男主角獲獎電影</category>
</categories>
</header>
<bdy>



《<b>女人香</b>》（）是一部于1992年公映的美国电影。電影敘述了一名私立高中的學生，為一位脾氣暴躁的眼盲退休軍官擔任助手。由艾爾·帕西諾、克里斯·奥唐纳（Chris O'Donnell）、詹姆斯·瑞布霍恩（James Rebhorn）、菲利普·西摩·霍夫曼以及賈布瑞·安瓦爾（Gabrielle Anwar）主演。其中艾爾·帕西諾在多次與奧斯卡金像獎失之交臂後，終於憑藉著此片中傑出演出奪得第65屆奧斯卡最佳男主角獎。<p>

女人香翻拍自1974年迪諾·萊希（Dino Risi）的同名電影《女人香》（），該片並是片中演員維托力歐·蓋斯曼（Vittorio Gassman）的巔峰之作。而本次的版本除艾爾·帕西諾夺得奥斯卡最佳男主角奖外，影片还获得最佳导演奖，最佳影片奖和最佳改编剧本奖三项奥斯卡提名。</p>

<sec>
<st>
 主要人物 </st>

<p>

退役上校（阿爾·柏仙奴）：一个经历过战火洗礼的战争英雄，善于雄辩，并对女人有超出常人的了解。他曾有多次机会升为将军，但都被错过。在一次意外事故中不幸双眼失明后，退役在家的上校整天无所事事以打色情电话消磨时间，并一度有自杀的念头。长时间的失明使得上校的嗅觉和听觉变得十分灵敏，他可以凭着女人的体香，说出香水的牌子，还能描绘出对方的外形，甚至头发、眼睛及嘴唇等细节。</p>
<p>

查理（克里斯·奥唐纳）：家境贫穷的查理正直而且富有同情心，靠奖学金在一所高级贵族中学勤奋读书，因为在打工中负责照顾退役上校而认识了对方。最近他在学校里卷入了一场事件，不得不在诚信和个人的前途之间做出痛苦的选择。而同时，他照顾的对象——上校正在计划最后的疯狂旅行和自杀。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 情节简介 </st>

<p>

家境贫穷的查理在私人贵族学校博顿中学读书，为了挣圣诞节回家的钱，他找了一份在感恩节照顾退役上校的工作。学校名声悠久，以正直高尚为校训，然而最近出了大丑闻：有几个富家子弟恶意作弄了校长，碰巧目睹现场的查理和另外一名学生乔治（菲利普·西摩·霍夫曼）于是被校长请去威逼利诱要求供出罪犯。查理出于义气坚决不愿出卖朋友，校长于是悻悻令其在感恩节期间做出最终决定，如果其坚持不作证，不仅会取消奖学金，更可能直接作开除处理，令查理陷入极大的苦恼中。</p>
<p>

双目几乎失明的退役上校则对人生心灰意冷，目前唯一的计划是去纽约彻底享受一番然后自杀了结一切，他带着查理来到纽约，极尽奢侈的享受生活。其间，他几次感觉再无遗憾而准备自杀，查理都拼命劝止，两个身份天壤之别的人，在这段生死之间的路程中拉近了心灵的距离。在与人的交流中，上校逐渐仿佛重新找到了自己的存在价值，感受到自己优秀的天赋和生活的乐趣，而查理在同情和极力挽救对方的同时也得到了战胜自我的勇气，坚定了自己的信念。上校的自杀计划一再被拖延，直到最后一天，他彻底下定决心支开查理，但却被察觉，在最后的交锋中，终于两人站在一起战胜了心灵的阴暗，上校被感动而改变了念头，两人搭机返回。</p>
<p>

回到学校的查理，坦然地决定舍身取义，宁可抛弃前途也不会违背自己的良心，而乔治却准备利用自己父亲的关系蒙混过关。
校长召开师生大会审判丑闻事件，会上乔治狡猾地推托说自己视力不好以逃避责任，其父也不断包庇为其遮掩，而孤身一人的查理大义凛然坚守立场准备接受处分。关键时刻上校赶到会议现场以查理监护人身份出席，并发表了一篇极富激情和说服力的演讲。他雄辩的发言赢得满堂喝彩，学校风纪会也被其打动，最后查理终于因此得到了宽大，和上校一样，两人将重新开始享受充满光明的未来。</p>



</sec>
<sec>
<st>
 影片花絮 </st>
<p>

阿爾·柏仙奴在一所盲人学校里准备这个角色。在影片中为查理辩护的一段演讲成为艾尔·帕西诺的一段经典台词。在影片中跌倒在垃圾箱旁的镜头不是事先计划好的。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 經典台詞 </st>

<p>

我現在沒有一位真正的證人。威爾斯先生的證詞不僅含糊不清而且非常薄弱。現在我希望西蒙先生說出我要的答案。 </p>
<p>

查理·西蒙：對不起。 </p>
<p>

查斯克校長：西蒙先生，我也對不起了，因為你知道我會做些什麼，既然我不能懲罰哈福梅爾先生、波特先生或是詹姆森先生，我也不會懲罰威爾斯先生。他是這場事故中唯一值得稱之為貝爾德人的一位。我將向紀律委員會提議開除你，西蒙先生。你是一個掩護的高手，你是一個騙子。 </p>
<p>

史雷德上校：但不是一個告密者。 </p>
<p>

查斯克校長：抱歉？ </p>
<p>

史雷德：不，我想我不會原諒你(校長說的是"Excuse me", 語帶雙關)，因為這是個非常爛的說法。 </p>
<p>

查斯克校長：請注意你的語行，史雷德先生。你這是在貝爾德學校，不是軍營。西蒙先生，我給你最後一個機會說出來。 </p>
<p>

史雷德：西蒙先生不需要。他不需要被標榜為“貝爾德人”，那是什麼狗屁東西？你們這裡的座右銘是什麼？“男孩們，出賣同學們的情況。保哲其身、否則我們會幹掉你”？哦，先生們，當大禍臨頭，有些人逃開，有些人留下。這位查理勇敢面對問題，而那位喬治則躲在有錢老爸的背後。那麼你們又是怎麼做的？你們要獎勵喬治，毀滅查理。 </p>
<p>

查斯克校長：你說完了嗎，史雷德先生？ </p>
<p>

史雷德：沒有，我這才剛剛熱身。我不知道誰曾經在這求學─威廉·霍華德·塔夫脫、威廉姆斯·傑寧斯·布萊恩、威廉·泰爾...管他是誰，他們的精神死了，如果曾經有過的話，現在也消失了。你正在這裡營造一艘小人船，一艘告密者的大船。如果你們認為你們是在教育這些小魚長大成男子漢，你們最好再想想。因為我說你們是在消滅這所學院所宣導最重要的精神。多可惜啊！是什麼樣的表演讓你們今天在這裡出現？我的意思是，這堂課唯一的主角正坐在我旁邊。而且我說，這男孩有著純淨的靈魂。是不妥協的精神。你問我怎麼知道？因為在場的某個人---我不指出他的名字---曾嘗試收買這靈魂。只有查理不肯出賣。</p>
<p>

查斯克校長：先生，請太失控了！</p>
<p>

史雷德：失控？我告訴你什麼是失控，查斯克先生。我想表現給你看，不過我太老、太累而且我太他媽的瞎了！如果在五年前，我會拿火焰槍燒光這裡。你以為你在跟誰講話？失控？我是見過世面的，你知道嗎？我曾看過如這孩子一般大的，或更年輕一點，他們的手折了，腳斷了，但還不及殘缺的心靈──那是沒有義肢的。你們以為只是將挫挺這孩子銳氣，讓他雙腳夾著尾巴逃回奧瑞岡老家，但我說這是在扼殺他的靈魂！為什麼呢？因為他不是個貝爾德人。貝爾德人，你們正在殘害這個小子，而大部份的你們將成為貝爾德流浪漢，亨利、吉米、春特，不管你們在哪，幹你的！</p>
<p>

查斯克校長：坐下，史雷德先生！</p>
<p>

史雷德：我還沒說完！當我剛進來的時候，我聽到這堆字… 領袖的搖籃。哼，當樹枝斷了，搖籃就掉下來了。它現在就已在墜下，已墮下了！男子漢的建立者、領袖的創造者，留心你們正在創造哪種領袖。我不知道查理沉默至今的決定是對或錯，我不是法官或陪審團。但我可以告訴你們這個：他不會出賣任何人換取自己的未來，而這樣叫做正直，這叫作勇氣。這是個真正的領袖所該俱備的條件。
(沉默片刻)
每當處在我人生的十字路口，我總是知道哪條路是正確的，沒有例外，我總是知道。但我從來沒去做，你知道為什麼嗎？因為那實在他媽的是太難走了！而現在的查理也正處在人生的十字路口，他選擇了正確的路，一條通往原則、導向人格的道路。讓他繼續走完這旅程，委員們，你們正掌握著他的未來。這會是個寶貴的未來，相信我，別將它毀了，保護它，擁抱它。有一天你們會為此感到驕傲。我保證。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 影片收益 </st>
<p>

在美国本土，影片收益为六千三百万美元，海外收益为七千一百万美元。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 外部链接 </st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

 </entry>
<entry level="1" type="bullet">

 <weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://www.whysanity.net/monos/scent.html">
艾尔·帕西诺的经典台词（英语）</weblink> </entry>
<entry level="1" type="bullet">

 <weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://www.allmov.com/movie/13855/review,13491.html">
是什么使我留下？——《闻香识女人》（相关评论）</weblink></entry>
<entry level="1" type="bullet">

 <weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://rogerebert.suntimes.com/apps/pbcs.dll/article?AID=/19921223/REVIEWS/212230301/1023">
闻香识女人评论（英语）</weblink></entry>
<entry level="1" type="bullet">

 <weblink xlink:type="simple" xlink:href="http://www.allmov.com/movie/13855/review,14302.html">
《闻香识女人》：帕西洛“个人秀”与中国教育反思（相关评论）</weblink></entry>
</list>
</p>


<p>

</p>
</sec>
</bdy>
</article>
