<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- generated by CLiX/Wiki2XML [MPI-Inf, MMCI@UdS] with modifications for the NTCIR Crosslink project on 21.03.2012 13:18:38[centos6] -->
<!DOCTYPE article SYSTEM "../article.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<header>
<title>刀伊の入寇</title>
<id>125100</id>
<revision>
<id>38204886</id>
<timestamp>2011-06-30T08:38:52Z</timestamp>
<contributor>
<username>いいすく</username>
<id>136753</id>
</contributor>
</revision>
<categories>
<category>:日中関係史</category>
<category>:日本の戦争</category>
<category>:対馬国</category>
<category>:九州地方の歴史</category>
<category>:ツングース</category>
<category>:平安時代の戦い</category>
<category>:平安時代の事件</category>
<category>:海賊</category>
<category>:長崎県の歴史</category>
<category>:平安時代の外交</category>
<category>:1019年</category>
<category>:壱岐国</category>
</categories>
</header>
<bdy>


<b>刀伊の入寇</b>（といのにゅうこう）は、寛仁3年（1019年）に、遼配下の満洲を中心に分布した女真族（満洲民族）と見られる海賊船団が壱岐・対馬を襲い、更に筑前に侵攻した事件。<b>刀伊の来寇</b>ともいう。<p>

侵攻の主体とされる女真族とは、12世紀に金を、後の17世紀には満洲族として清を建国する民族である。だが、当時の女真族の一部は高麗へ朝貢しており、女真族が遠く日本近海で海賊行為を行うことはほとんど前例が無く、日本側に捉えられた捕虜がすべて高麗人だったことから、権大納言源俊賢は賊が高麗人主体か、高麗属民の女真族主体の集団ではと疑問を呈している。高麗政府は拉致された壱岐・対馬の島民を日本へ返還しており、高麗政府として関与していた可能性は薄いと考えられている。 </p>

<sec>
<st>
 経緯 </st>
<p>

<b>刀伊</b>とは、高麗が北方（東界・北界）の蛮族を指す時に使う名称であった。15世紀の訓民正音発布以降の、ハングルによって書かれた書物では（そのまま「トイ」）として表れる<ref xlink:type="simple" xlink:href="#xpointer(//reflist/entry[@id=%221%22])">1</ref>。</p>
<p>

寛仁3年（1019年）3月27日、刀伊は賊船約50隻（約3000人）の船団を組んで突如として対馬に来襲し、島の各地で殺人や放火を繰り返した。この時、国司の対馬守遠晴は島からの脱出に成功し大宰府に逃れている。賊徒は続いて、壱岐を襲撃。老人・子供を殺害し、壮年の男女を船にさらい、人家を焼いて牛馬家畜を食い荒らした。賊徒来襲の急報を聞いた、国司の壱岐守藤原理忠は、ただちに147人の兵を率いて賊徒の征伐に向かうが、3000人という大集団には敵わず玉砕してしまう。理忠の軍を打ち破った賊徒は次に壱岐嶋分寺を焼こうとした。これに対し、嶋分寺側は、常覚（島内の寺の総括責任者）の指揮の元、僧侶や地元住民たちが抵抗、応戦した。そして賊徒を三度まで撃退するが、その後も続いた賊徒の猛攻に耐えきれず、常覚は一人で島を脱出し、事の次第を大宰府に報告へと向かった。その後寺に残った僧侶たちは全滅してしまい嶋分寺は陥落した。この時、嶋分寺は全焼している。その後、筑前国怡土の郡に襲来、4月8日から12日にかけて現在の博多周辺まで侵入し、周辺地域を荒らし回った。これに対し、大宰権帥藤原隆家は九州の豪族や武士を率いて撃退した。たまたま風波が厳しく、博多近辺で留まったために用意を整えた日本軍の狙い撃ちに遭い、逃亡したと記されている。</p>
<p>

被害は、記録されただけでも殺害された者365名、拉致された者1,289名、牛馬380匹、家屋45棟以上。女子供の被害が目立ち、壱岐島では残りとどまった住民が35名に過ぎなかったという。また有名な対馬銀鉱も焼損した。</p>
<p>

当初、日本側は何者が攻めてきたのか分からず、賊虜3人がみな高麗人であって、彼らは「高麗を襲った刀伊に捕らえられていたのだ」と申し立てたが、以前に新羅の海賊が九州を襲ったこともあってか、太宰府や朝廷は半信半疑であった。結局、賊が高麗人でないと判明したのは、7月7日、高麗に密航していた対馬判官代長嶺諸近が帰国して事情を報じ、9月に高麗虜人送使の鄭子良が保護した日本人270人を送り届けてきてからである。高麗使は翌年2月、太宰府から高麗政府の下部機関である安東護府に宛てた返書を持ち、帰国した。隆家はこの使者の労をねぎらい、黄金300両を贈ったという。</p>
<p>

「刀伊」の主流は恐らく満洲民族の前身である女真族であったと考えられている。当時の女真は農耕の習慣を持っておらず、代わりに農耕民族を拉致して自己の勢力圏内で農耕に従事させて食糧を確保していたとも言われている。このため、入寇の目的としては単なる海賊行為の他にこうした農耕民族住民の確保があったとも言われている。</p>
<p>

この非常事態を朝廷が知ったのは隆家らが刀伊を撃退し、事態が落着した後に対して朝廷は何ら具体的な対応を行わず、刀伊が入寇して来た事実を認知したのも隆家らが刀伊を撃退した後のことであったが、防人や弩を復活して大規模に警護を固めた弘仁、貞観、寛平の韓寇のときに比べ、ほとんど再発防止に努めた様子はうかがえない。その上、撃退した藤原隆家らに何ら恩賞を与えなかった。これは平将門の乱、藤原純友の乱（承平天慶の乱）に続き、朝廷の無策と武士の影響力の増長を示すこととなった（追討の勅符の到着前に撃退していたため、勅符の重要性を強調して藤原行成・藤原公任が恩賞不要の意見を述べたが、藤原実資が反論して恩賞を与えるべきとの結論に達したとされている。また、後に引退していた藤原道長の口添えによって恩賞が出されたともされている）。</p>
<p>

隆家らに撃退された刀伊の賊船一団は高麗沿岸にて同様の行為を行ったが、ここでも高麗の水軍に撃退された。このとき、拉致された日本人二百数十人が高麗水軍に保護され、日本に送還された。また日本は宋との関係が良好になっていたため、外国の脅威をあまり感じなくなっていたようである。日本と契丹（遼）はのちのちまでほとんど交流がなく、密航者は厳しく罰せられた。</p>
<p>

この事件に関しては『小右記』『朝野群載』等が詳しく、『高麗史』などにはほとんど記事がない。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 付言 </st>
<p>

賊の風俗は、「牛馬を切っては食い、また犬を屠殺してむさぼり食らう」と記録され、また「人を食う」との証言も見られる。斬り込み隊、盾を持った弓部隊らが10-20組も繰り出してあっというまに拉致・虐殺・放火・掠奪をやってのけ、牛馬を盗み、切り殺して食うなどしては次の場所へと逃げてゆく、という熟練ぶりであった。逃げるのに邪魔になった病人や子供は簀巻きにして海に投げ入れた（詳細は参考文献を参照）。</p>
<p>

討伐に活躍した藤原隆家は『枕草子』の清少納言が仕えた皇后定子で知られる中関白家の生き残りで(定子の弟)、専門の武士と言うわけではなく、たまたま病気治療のため九州に下向していたので指揮を執ったものである。九州の武士団は関東に比べ発展が遅れ、討伐に活躍したと記録に見える主な者を拾ってみても、大蔵種材、光弘、藤原明範、助高、友近、致孝、平為賢（方）、為忠、財部弘近、弘延、紀重方、文屋恵（忠）光、多治久明、源知、僧常覚ら、現地人の寄せ集めに近い。中世の大豪族・菊池氏は隆家の子孫と伝えているが、石井進は在地官人の少弐藤原蔵規という人が実は先祖だったろう、との見解を示している。源知はのちの松浦党の先祖の一人とみられ、その地で賊を討って最終的に逃亡させる活躍をした。</p>

</sec>
<sec>
<st>
 脚注 </st>

</sec>
<sec>
<st>
 参考文献 </st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

 塙保己一編『鶏林拾葉』国史や公家の日記などから日朝関係の資料を抜粋した部類記。</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 『小右記』東京大学史料編纂所のデータベースから読むことができる。</entry>
<entry level="1" type="bullet">

『日本の対外関係3 通交・通商圏の拡大』（2010年、吉川弘文館）「高麗との交流」（石井正敏）</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 土田直鎮『日本の歴史 5 王朝の貴族』中央公論社、1965 ソフトカバーや文庫本にもなっており定番ではあるが古く、高麗が朝鮮時代の国境とされているなど地図に関してはかなり難がある。</entry>
</list>
</p>

</sec>
<sec>
<st>
 関連項目 </st>
<p>

<list>
<entry level="1" type="bullet">

 日本史の出来事一覧</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 元寇</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 応永の外寇</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 女真族</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 新羅の入寇</entry>
<entry level="1" type="bullet">

 粛慎</entry>
</list>
</p>

<p>

</p>
</sec>
</bdy>
</article>
